東周刊抽驗 三文魚 鯇魚刺生有蟲可致肝硬化 生吃搵命博

三文魚 鯇魚刺生有蟲可致肝硬化 生吃搵命博

香港人普遍愛吃魚生，早前一個人氣電視節目便有主持人力推生食鯇魚片刺身，引起激烈討論，舌尖上的美味是福還是禍？

本刊委託浸會大學對十一個魚生樣本，包括港人最愛的三文魚，及連衞生署也跳出來警告別亂生吃的鯇魚刺身化驗，結果相當嚇人。

報告發現，在六個三文魚樣本，竟然多達五個都有寄生蟲；而五個鯇魚樣本無一倖免全部中招。最令人吃驚是一個購自壽司專門店的三文魚樣本，竟帶有可以引發肝炎及肝硬化的肝吸蟲，中招手尾長。

研究員直言，正宗三文魚生長在鹹淡水交界，鹹度不太可能讓寄生蟲生存，懷疑是後期處理時，受不潔水源污染；或者該樣本根本不是三文魚，而是酷似三文魚的淡水虹鱒魚所扮。 病從口入，你仲敢唔敢亂生食？

不少壽司店的統計顯示，三文魚是港人最愛的刺身，然而本刊抽驗發現三文魚含寄生蟲的情況卻頗為普遍。

記者隨機從港九各區的壽司店、連鎖超市及日式超市購買六個售價介乎八十元至一百元的三文魚刺身樣本，然後委託浸會大學進行化驗，結果發現，六個樣本當中，竟然有五個含寄生蟲，命中率極高。

其中一款購自連鎖壽司店的魚生，一盒四片當中有兩片分別含絛蟲及肝吸蟲。另一個六片裝購自外賣壽司連鎖店的刺身，當中三片含有絛蟲及尖線蟲。

含蟲量最多的樣本，是來自一間超市的三文魚，六片魚生全部被驗出含有絛蟲。而另一間連鎖超市的樣本，則被驗出八片三文魚當中，有四塊含絛蟲，含蟲量達一半。

負責化驗的浸大生物系研究助理梁浩文對結果表示驚訝，「三文魚生長喺鹹淡水域交界，水質鹹度令寄生蟲無法生存，所以化驗樣本唔應該帶有咁多種類嘅寄生蟲。」他懷疑，有關樣本含寄生蟲有兩大可能性，一是魚生來港後，在後期加工清洗時受污染，「可能係食水唔乾淨所致。」

疑平價魚扮三文魚
另一個可能性是有人魚目混珠、假扮三文魚，「有理由懷疑部分樣本是生長於淡水嘅虹鱒魚，扮成三文魚出售。」他指出，售價低廉的虹鱒魚屬淡水魚，含有大量寄生蟲，不適宜作刺身食用，但其魚片紋理、色澤驟眼看與三文魚相似，「入口的口感就有分別，無三文魚的魚香味。」他懷疑部分商人用虹鱒魚扮貴價的三文魚出售。

他續解釋各類寄生蟲的特性，尤以肝吸蟲最有殺傷力，它初期身形不大，只有約一毫米大小，卻無孔不入，「肝吸蟲最喜歡入侵人體肝臟，七日內即可快速繁殖，愈生愈多，逐漸毀壞肝細胞，損害肝功能甚至引發肝炎，患者會感到易累，小便帶黃，經常腹瀉及發燒。肝吸蟲幾惡，畀佢侵襲手尾長，唔及早治理會肝硬化致死。」

至於尖線蟲，可怕度在肝吸蟲之下，「其蟲身約三毫米，進入人體後會大量繁殖，令患者出現腹瀉、發燒，吸取患者的養份，但相比起肝吸蟲，尖線蟲無咁難治療。」

至於魚片常見的絛蟲，進入人體後因為體溫適合繁殖，會在體內大量繁衍，尤其喜歡寄居於十二指腸或小腸，短短一星期蟲身可長大逾倍，由原來只得十至二十毫米，快速生長至五十至七十毫米，梁浩文說：「有文獻紀錄過，七十厘米長都有。」

為快高長大，絛蟲會無聲無息地瘋狂吸取人體養份作養料，「佢一路吸一路大，令生蟲嘅人感到易肚餓，但食完轉頭又腹瀉。」

由此可見，吃魚生必須謹慎。他指出，除了三文魚，其他魚生也有機會含寄生蟲，尤以淡水魚最高危。

另一個可能性是有人魚目混珠、假扮三文魚，「有理由懷疑部分樣本是生長於淡水嘅虹鱒魚，扮成三文魚出售。」

爭x

x鮮

肥媽食多啲

邊間話虹鱒食得 就代表佢全部產品有蟲啦屌

爭

鮮

第日我做左特首 第四樣野就要立法規定依類報告要開名

研究員直言，正宗三文魚生長在鹹淡水交界，鹹度不太可能讓寄生蟲生存

共實海水寄生蟲係咪唔搞人類

刺身定刺生...

見到淡水就知出事

nvestigations of the distribution, detection, and biology of Henneguya salminicola (protozoa, myxozoa) a parasite of the flesh of Pacific salmon / by N.P. Boyce, Z. Kabota, and L. Margolis.

主要係淡水寄生蟲種類同量都高
但咸水唔安全, 都係要冷凍或高溫